<?xml version="1.0"?>
<TEI>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>RECHTZAKEN. De Papendrechtsche strafzaak. Derde dag.</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>whatever</p>
        <listBibl id="inlMetadata">
          <bibl>
            <interpGrp type="witnessYear_from">
              <interp value="1909"/>
            </interpGrp>
            <interpGrp type="witnessYear_to">
              <interp value="1909"/>
            </interpGrp>
            <interpGrp type="textYear_from">
              <interp value="1909"/>
            </interpGrp>
            <interpGrp type="textYear_to">
              <interp value="1909"/>
            </interpGrp>
            <interpGrp type="pubYear_from">
              <interp value="1909"/>
            </interpGrp>
            <interpGrp type="pubYear_to">
              <interp value="1909"/>
            </interpGrp>
            <interpGrp type="witnessMonth_from">
              <interp value="04"/>
            </interpGrp>
            <interpGrp type="witnessMonth_to">
              <interp value="04"/>
            </interpGrp>
            <interpGrp type="textMonth_from">
              <interp value="04"/>
            </interpGrp>
            <interpGrp type="textMonth_to">
              <interp value="04"/>
            </interpGrp>
            <interpGrp type="pubMonth_from">
              <interp value="04"/>
            </interpGrp>
            <interpGrp type="pubMonth_to">
              <interp value="04"/>
            </interpGrp>
            <interpGrp type="witnessDay_from">
              <interp value="03"/>
            </interpGrp>
            <interpGrp type="witnessDay_to">
              <interp value="03"/>
            </interpGrp>
            <interpGrp type="textDay_from">
              <interp value="03"/>
            </interpGrp>
            <interpGrp type="textDay_to">
              <interp value="03"/>
            </interpGrp>
            <interpGrp type="pubDay_from">
              <interp value="03"/>
            </interpGrp>
            <interpGrp type="pubDay_to">
              <interp value="03"/>
            </interpGrp>
            <interpGrp type="titleLevel1">
              <interp value="RECHTZAKEN. De Papendrechtsche strafzaak. Derde dag."/>
            </interpGrp>
            <interpGrp type="titleLevel2">
              <interp value="Algemeen Handelsblad"/>
            </interpGrp>
            <interpGrp type="idno">
              <interp value="ddd:010336852:mpeg21:a0107:ocr"/>
            </interpGrp>
            <interpGrp type="language">
              <interp value="nl"/>
            </interpGrp>
            <interpGrp type="newspaperEdition">
              <interp value="Ochtend"/>
              <interp value="Landelijk"/>
            </interpGrp>
            <interpGrp type="medium">
              <interp value="krant"/>
            </interpGrp>
            <interpGrp type="publisher">
              <interp value="P. den Hengst en Zoon [etc.]"/>
            </interpGrp>
            <interpGrp type="genre">
              <interp value="artikel"/>
            </interpGrp>
            <interpGrp type="biblScope_page">
              <interp value="5"/>
            </interpGrp>
            <interpGrp type="sourceArticle">
              <interp value="KB C 21"/>
            </interpGrp>
            <interpGrp type="copyrighHolder"/>
            <interpGrp type="copyrightOwner"/>
          </bibl>
        </listBibl>
        <listBibl id="profile">
          <interpGrp type="profile.numberUppercase">
            <interp value="417"/>
          </interpGrp>
          <interpGrp type="profile.numberInLexicon">
            <interp value="3464"/>
          </interpGrp>
          <interpGrp type="profile.lexiconCoverage">
            <interp value="0.8424124513618677"/>
          </interpGrp>
          <interpGrp type="profile.numberOfTokens">
            <interp value="4142"/>
          </interpGrp>
          <interpGrp type="profile.numberNumerical">
            <interp value="30"/>
          </interpGrp>
          <interpGrp type="profile.lang">
            <interp value="nl"/>
          </interpGrp>
        </listBibl>
        <listBibl id="articleMetadata">
          <interpGrp type="identifier">
            <interp value="http://resolver.kb.nl/resolve?urn=ddd:010336852:mpeg21:a0107:ocr"/>
          </interpGrp>
          <interpGrp type="metadataKey">
            <interp value="http://resolver.kb.nl/resolve?urn=ddd:010336852:mpeg21:a0107"/>
          </interpGrp>
          <interpGrp type="type">
            <interp value="artikel"/>
          </interpGrp>
          <interpGrp type="issue">
            <interp value="25846"/>
          </interpGrp>
          <interpGrp type="spatial">
            <interp value="Landelijk"/>
          </interpGrp>
          <interpGrp type="page">
            <interp value="5"/>
          </interpGrp>
          <interpGrp type="edition">
            <interp value="Ochtend"/>
          </interpGrp>
          <interpGrp type="pageurl">
            <interp value="ddd:010336852:mpeg21:p005"/>
          </interpGrp>
          <interpGrp type="paperurl">
            <interp value="http://resolver.kb.nl/resolve?urn=ddd:010336852:mpeg21"/>
          </interpGrp>
          <interpGrp type="yearsdigitized">
            <interp value="1828 t/m 1940"/>
          </interpGrp>
          <interpGrp type="alternative">
            <interp value="Handelsblad"/>
          </interpGrp>
          <interpGrp type="publisher">
            <interp value="P. den Hengst en Zoon [etc.]"/>
          </interpGrp>
          <interpGrp type="source">
            <interp value="KB C 21"/>
          </interpGrp>
          <interpGrp type="ppn">
            <interp value="832337900"/>
          </interpGrp>
          <interpGrp type="accessible">
            <interp value="1"/>
          </interpGrp>
          <interpGrp type="volume">
            <interp value="82"/>
          </interpGrp>
          <interpGrp type="papertitle">
            <interp value="Algemeen Handelsblad"/>
          </interpGrp>
          <interpGrp type="date">
            <interp value="1909/04/03 00:00:00"/>
          </interpGrp>
          <interpGrp type="issued">
            <interp value="1828-1970"/>
          </interpGrp>
          <interpGrp type="spatialCreation">
            <interp value="Amsterdam"/>
          </interpGrp>
          <interpGrp type="title">
            <interp value="RECHTZAKEN. De Papendrechtsche strafzaak. Derde dag."/>
          </interpGrp>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <title>RECHTZAKEN. De Papendrechtsche strafzaak. Derde dag.</title>
      <p>'*-Her togen b osch, 2 April. (Per telegraaf tan onzen eigen berichtgever.) (Vervolg.) In het vervolg vau ziju requisitoir zeide de adv.-gen. mr. A. Ta k, dat het hem niet moeilijk sou vallen om tegen den besten politiebeambte, na enkele maanden diensttij&#xFC; menschen te brengen, die zich beklagen bij een zekere gelegenheid door dien ambtenaar te zijn mishandeld. Die personen zoeken nimmer de schuld bij zich zelf wanneer zij een stoot of slag oploopen, en wanneer men nu nagaat het gehalte vun de getuigen a d&#xE9;charge, dan valt het op dat het allen Pap-r--drechtenaars zijn. Geen enkele klacht kwam uit Sliedrecht en Oud-Alblaa, waar twee der veldwachters waren gestationeerd. Voort&#xBB; is het opmerkelijk dat alle slagen sgu gevallen op Zondagavond na elf uur, als het op Papendrecht nog al eens kon spannen. Daartegenover zou spr. verschillende ingezetenen van Papendrecht kunnen brengen, di&#xBB; zeggen dat het te Papendrecht een beestenboel was en dat het aan de veldwachters te danken is dat de rust en de orde er zijn teruggekeerd. Spr, ontleedt daarop de verschillende getuigenverklaringen. De verklaring van Wiggers moet met de noodige reserve worden aangenomen. Van der Esch is een nachtwaker die aan den eenen kant het &#x201E;Heer&#xBB; Heere" op de lippen heeft, maar aan den anderen kant denkt aan zijn broodje. Hij sprak niet over wat hij gezien had, maar beklaagde sich daarentegen wel toen hij de veldwachters beschuldigde dat zij hem eenig straatvuil in den zak hadden gestopt. Spr. meent dat de feiten die ds getuigen hebben aangevoerd, op zich. zelven staan. Het bewijs in de zaak-Wiggers is misschien nog minder dan in de iaak-Gar&#xBB;_hagen, en nog minder in de znak-Kwnkornaai. Beschouwt men de feiten van mishandeling niet op zich zelve, maar als een bloemruiker, en dat het ingezonden stnk van Garsthagen bedoelde aan te toonen dat de politie te Papendrecht over het algemeen mishandelde, dan is het een ruikor, waaruit de jeneverlucht en de misdaad te voorschijn komt. Op Wigger.' verklaring rust het stempel der onbetrouwbaarheid ; op ieder der andere getuigen rust het stempel der onwaarschijnlijkheid. Het is niet to veronderstellen dat al die ambtenaren, die met elkander in moeilijkheden kunnen komen, maar zouden opmaken valsche proces-verbalen en vier __ vijfmalen achter elkaar meineed zouden plegen. Men vergete ook niet dat die veldwachters 12 en meer jaren dienst badden. Neen, het ia er in Nederland niet om te doen ambtenaren, die wat slechts gedaan hebhen de hand boven hefc hoofd te houden. Zij verdienen dan net zoo goed straf als ieder ander. In deze zaak is een massa vuil opgewaaid door een plotselingen rukwind. Het Hof heeft aan Garsthagen en de ..geheele partij" gelegenheid gegeven om te zeggen wat hij meende te moeten zeggen, gelukkig alleen aan de politiek den pas afsnijdende...__.-&#x2014;.</p>
      <p>Het O. M. kwam in tijn requisitoir tot de conclusie dat Garsthagen in zyn ingezonden strik opzettelijk heeft gelogen, tn aanmerking nemende dat Van Elk de auttor intellectualis is, eischte spr. Jt maanden gevangenisstraf. Vervolgens krijgt mr. W. Dicke het woord tot het houden van zijn pleidooi. Hij dankt het Hof voor de hem geboden gelegenheid om de getuigen hier te brengen. Het zijn geen menschen die hoffahig zijn, volkskinderen. Pleiter heott het oor te luisteren gelegd naar de stem van een volskind, dat zich over mishandeling door de politie te Papenrecht beklaagde. Toen Garsthagen bij hem kwam, dacht hij eerst dat zal wel overdreven zyn. Maar bij het onderzoek kwamen hem mishandelingen b;j vroegere gelegenheden ter oore. Na zijn standpunt in deze procedure, reeds vroeger medegedeeld, te hebben geschetst, staat pi. stil bij de getuigenverklaringen door den Advocaat-Generaal van zijn hooge plaats af gecritiseerd. Wiggers, van wien pi. een bewijs van goed gedrag overlegt, heeft ten allen tijde volgehouden dat hij op het gemeentehuis is mishandeld en daarna rustig zijns weegs is gegaan. De veldwachter Van der Ent zag hem onbebloed binnenkomen en bioedend verwond het Gemeentehuis verlaten. En getuige Kraal verklaart dat kij- op de plaats waar hij stond had moeten hooren en zien als hij gescholden had en door de politie achtervolgd was. Daartegenover staan de verklaringen van veldwachters. Er moeten drie memeeden zijn gepleegd. Pleiter verzoekt het Hof over de betrouwbaarheid der getuigen te beslissen. Hij gelooft niet dat het Hof Garsthagen cal kunnen veroordeelen zonder dat het een c/ertuiging heeft gekregen. In de verklaringen van Garsthagen is nooit een wijziging gekomen, maar wel in de verklaring der veldwachters- Zij spraken eerst van &#x84;lamdronken". Gaandeweg werd het minder dronken. Eindelijk bewees pi, dat Garsthagen niet dronken was. De verklaring van dr. Brandts heeft dit in zijn voordeel dat hij de wond gezien en behandeld heeft. De veldwachters waren ook verschillend in hnu verklaringen omtrent de wijze waarop Garsthagen gevallen zou zijn. De officier heeft een pyschologie geleverd van de afwijking in de getuigenverklaringen van Garsthagen, doch van de afwijking in de verklaringen der veldwachters deed hij het niet. Verder wijst pi. op de belangrijke verklaring van den heer Duivendijk en merkt hij op hoe hy Kwakernaat en Garsthagen herhaaldelijk gewezen beeft op het gevaar van het afleggen eener valsche verklaring. Zij hebben steeds blijven volhouden. Ook pi. is hier gekomen zouder een pleidooi, zonder overtuiging. Opnieuw wilde hij medewerken aan het onderzoek, opnieuw zich een overtuiging vormen. Daarna critiseerde hij de tweede gehoorproef. Te doen is het in deze om te komen tot ecu antwoord op de vraag: wat is waarheid. Dat moet het einddoel zijn. Da gezichten van Kwakernaat enz. zijn niet schitterend om aan te zien. Zij stonden vooi- het Hof 'in boezeroen en hemsmouwen zonder uiterlijke werddsthe pracht. Zy verklaarden met overtuiging, niettegenstaande pi. hun geztsd had ; weet wat je doet. Hun moed en kracht gaven ook pi. vertrouwen. Gerechtigheid, ideale gerechtigheid moet er komen. PI. heeft d&#xA9; overtuiging dat het niet kan komen tot een veroordeeling. maar komen moet tot ontslag van rechtsvervolging. De A d v.-G ener aa 1 ontkent dat het meerendeel der getuigen vertegenwoordigers &#xAB;ijn van het volk. Deze getuigen zijn geen eenvoudige kinderen van het volk. maar nachtvlinders, dronkaards, uitschot, dat zich aan misdaad schuldig maakt.. Na een kort woord van mr. D i c k e, bepaalde het Hof de uitspraak op Woensdag li April a.s. Na afloop van het pleidooi kwamen de president, de raadsheeren en de Advocaat-generaal, mr. Dicke de hand drukken.</p>
      <p>Hooge Baad.</p>
      <p>Adv.-gen. bij den Hoogen Raad. Jhr. Rethaan Macar&#xE9;, concludeerde gisteren tot verwerping van het cassatieberoep, ingesteld tegeu het arrest van het Hof te Leeuwarden, nopens de vraag of ook een enkel woord, afgescheiden van eenigen vorm, waarin dat woord sich aan het oog voordoet, als merk mag worden gebezigd ; vraag door het Hof in ontkennenden zin beantwoord. Adv.gen. was het daarmee eens: een merk is eon teeken, aangebracht ter onderscheiding; het is een herkenningsteeken; het moet dus standvastig hetzelfde zijn; die eigenschap van standvastigheid, van gebondenheid aan den vorm, stond ook den wetgever van 1893 voor oogen. Hij die gebruik maakt van de bij de wet van 1893, in afwijking van de vroegere Merkenwet van 1880, opengestelde bevoegdheid om een woord als merk te gfebruikeu. is aan den daarbij gestelden vorm gebonden; hij mag daarbij van gewone letters gebruik maken, doch hij moet die dan ook altijd gebruiken, want zijn merk moet altijd overeenkomen met de door hem daarvan ingezonden afbeelding, vastgelegd door het daarbij gevoegde clich&#xE9;. Uitspraak over 6 weken.</p>
      <p>Voor den Hoogen Raad werd Donderdag gepleit in de bekende zaak van den vischhandelaar te Rotterdam tegen de gemeente tot schadevergoeding, doordat de gemeente als exploite&#xE8;rende de gemeente-gasfabriek in 1903 waarschijnlijk teer of gashoudende stoffen, die schadelijke eigenschappen bezaten, heett doen vloeien in het onder haar opzicht staande Boerengat. hetwelk met de Wijnhaven in verbinding ttaat, zoodat dientengevolge een partij paling is bedorven, welke de eischer bewaarde in vischkaren, die met toestemmingen op aanwijzing van de gemeente zich bevonden in de Rijnhaven. De Rechtbank te Rotterdam en in hooger beroep het Hof te '&#xBB;-G ravenhage, had die vordering ontzegd, het Hof &#xBB;p grond dat uit de feiten niet voortvloeit dat de gemeente &#x84;schuld" heeft in den zin abt dit voor de toepaselijkheid van art. 1401 B. W. wordt vereischt, n.l. dat de gemeente, naar haar plicht nadenkend en voorzichtig handelende, had kunnen en moeten voorzien, dat het doen invloeien van de bewuste stoffen onder de gegeven omstandigheden de onderstelde schadelijke gevolgen voor de paling konden hebben. Tegen die opvatting van het woord &#x201E;schuld" in art. 1401 B. W. kwam eischer in cassatie, alwaar dit voor hem werd bepleit door mr. J. Ooert, advocaat te Rotterdam, terwijl mr. B. M. Vlielander Hein, voor de gemeente optredend, de opvatting van het Hof verdedigde. Proc.-gen. mr. Noyon zal over 14 dagen conclusie nemen. Dezelfde proc.-gen. &#xAB;wiclu&#xFC;eerdo tot verwerping van het cassatieberoep, ingesteld tegen het arrest van het Hof te Amsterdam nopen&#xBB; de vraag of in een zaak van een particulier tegen een koopman (oommiseionnair in effecten) het Hof bewijs door vermoedens had mogen aanwenden als ware de zaak een handelszaak.</p>
      <p>Wel was proc.-gen. met den eischer in ca&#xBB;. satie van meening, dat het hier niet gold een handelszaak, omdat daarvoor noodig is dat voor beide partijen de zaak een handelszaak is, zoodat aan 't cassatiemiddel een juiste juridische stelling ten grondslag ligt &#x2014; maar toch kon het middel niet tot cassatie leiden. Immers, in hefc arrest wordt nergens gesproken in hoever hier een handelszaak aanwezig is; het arrest bezigt eenvoudig bewijs door vermoedens, zonder zich rekening te geven van de feiten, waardoor dit ger-chtvaardigd wordt. Doch hierop kan goen cassatie berusten, omdat er in 't middel geen grief van is gemaakt en daaraan duseen fe.teiij.ke grondslag onpbteekt. Uitspraak over 6 weken.</p>
      <p>De Arxhemsche wdAquaestrc. Het Gerechtshof te Arnhem deed oit&#xBB; spraak in de bekende zaak tegen den melkslijter J. A. Peters te Arnhem, die wegens het verkoopen van melk , ondeugdelijk van samenstelling, door den kantonrechter tot &#x192; 10 boete subs. 5 dagen hechtenis werd veroordeeld. De Hooge Baad verwees deze zaak naar het Arnhemsehe Hof dat o.a. prof. Wijsman als deskundige hoorde. Het Gerechtshof heeft nu gisterffl den beklaagde van het hem ten loste gelegde vrijgesproken.</p>
      <p>Afpersing.</p>
      <p>Voor het Arnhemsehe Gerechtshof diende een zaak betreffende een geval van poging tot afpersing. De weduwe Verhoef t&#xAB; Leerbroek had in November 1908 haar varkens verkocht voor plm. &#x192; 100, een feit. dat spoedig bekend werd. Op een nacht hoorde de vrouw dat iemand bezig was met het open maken van de deur en opstaande zag zij ock iemand wegloopen. Als voorzorgsmaatregel gaf zij het geld bij een kennis te bewaren en verzocht haar 81-jarige moeder rr. nachts bij haar te komen slapen. In den nacht van 22 op 23 November, toen vrouw V. en haar moeder in huis ware&#xBB;, werd weder gerucht aan de deur gehoord. Op een gegeven oogenblik vloog de deur open en een # armoedig gekleed man trad binnen. De man droeg een stuk visch net voor zijn gelast teneinde te voorkomen, dat hij herkend werd. Voorts had hij een geopend mes in de een&#xBB; en een kaars in de andere hand. Hij riep den doodelijk verschrikten vrouwe toe: &#x84;je geld of je leven" en toen hij ten antwoord kreeg, dat er geen geld was, werd hij boos, vernielde het tafelkleed, wierp de vrouwen zand in het gelaat, en dreigde beiden &#x201E;kapot" te zullen schieten els zij niets gaven. De vrouwen hadden werkelijk geen geld van beteekenis in huis. Ten slotte sloeg de indringer de oude vrouw met het heft van zijn me&#xBB; op het hoofd, vernielde nog de lamp en verdween. Van dit feit werd verdacht ecu lompenkoopman to Leerbroek, die door beide vrouwen pertinent werd herkend als de inbreker, ondanks sijn vermomming. Vroeger aas hi&#xAB; bij vrouw Verhoef in den kost;, hij staat ongunstig bekend. Gisteren in hooger beroep terechtstaande ontkende bekl. pertinent schuldig te zijn asn de poging tot afpersing, waarvoor de Tielsche rechtbank hem 2 jaar en 6 maanden gevangenisstraf oplegde. Vrouw Verhoef bleef er bij dat zij bekl. stellig herkende. De advocaat-generaal mr. Van Lulof *- Umbg r ov e achtte de opgelegde straf in verband met den ernst van bet misdrijf te gering en eischte vier jaren gevangenisstraf. De verdediger mr. S. Rink uit Tiel wee* er op dat de verklaringen der verschrikt* vrouwen niet absoluut betrouwbaar kunnen zijn. Hoewel het wettig bewijs vaststaat, aobjr te pi. het overtuigend bewijs niet geloverd ca vroeg vrijspraak. Diefstal en braak. Voor hei, Gerechtshof te rs-&#xFC;rareuhage werd Donderdag behandeld de zaak van J. Stobbe, van beroep kellner, to Amsterdam, die in hooger beroep was gekomen van een vonnis der Botterdameche Rechtbank, waarbij hij werd veroordeeld tot ac h t jaren gevangenisstraf wagens diefstal door middel van een valscheu sleutel en braak in het kantoor van de firraa Boigerhout, aan de Zalmstraat to Rotterdam. Uit hot uitvoerige verslag van den raacl_r heer-rapporteur mr. Sterck, waarvan da voetlezing geruimen tijd duurde, bleek, dat- toen. de firmanten Burgerhofct in den ochtend, volgende op den nacht van do inbraak (in Ju.'i 1907), op hun kantoor kwamen, nadat &#xAB;ij dooiden portier waren gewaarschuwd, constateerden, dat uit de doorboorde en geforceerde brandkast een groot bedrag aan gelden &#xAB;n een aanzienlijk bedrag aan effecten, in totaal bjjn*. een halve ton goucis, waren verdwenen. Dienselfden ochtend werden een breekijzer e&#xBB; i nijptang van bijzonderen vorm gevonden een terrein, dat bij hoog water biank stond en bij laag water droog kwam; dien nacht wa&gt; otnstreeks 12 uur hoog water. Voort&#xBB; bleek, dat beklaagde het breekijzer bij een smid had laten, maken en de tang had gekocht in een bazaar. Bekl. beweerde het breekijzer te hebben gekocht voor zekeren Walter alias Richter, doof sijn inbraken en zijn optvluchting uit het krankzinnigengesticht te Medemblik (Haailemoehe Frans) welbekend. Deze man was echter in den bewusten nacht te Haarlem, gelijk door verschillende getuigen is geconstateerd- De nijptang had hij gekocht, om spijkers te halen nit de wanden van zijn nieuwe woning en haar later weer verkocht. In den breedo ging het verslag verder na da zaak en de andere afgelegde getuigenverklaringen, waaruit bekl.'s schuld was vastgesteld. Bij het langdurig verhoor van bekl., die al.&#xBB; schuld _.an het misdrijf bleef ontkennen, noem&#xBB; de mr. Sterck hot toevallig, dat de beide inbrekerswerktuigen, die eenmaal in handen vab, bekl. waren en aan twee verschillende personen werden verkocht, w&#xAB;or in handen van en denzelfden persoon kwamen. Verder werd bekl. gewezen op het tegenstrijdige in zijn verklaringen, wat betreft bet gebruik en den verkoopvan de tang eu op 't feit, dat hij in dan ge&#xBB; ruimen tijd die or was tusschen sijn ontslag ui&#xBB; de voorloopige hechtenis en zijn weder-gevangenneming, niet den persoon, aan wieD hij tang zou hebben verkocht en dien hij slecht&#xBB; bij zijn voornaam kende, heeft opgezocht, want die man zou toch een belangrijke verklaring^ ten gunste van hem hebben kunnen afleggen. Bekl. trachtte een en ander aannemelijk &#xAB;&#x2022; maken en beriep er zich op, dat hij alles niet precies meer kon weten, omdat het gebeurde reeds achttien maanden geleden was. Adv.-gen. mr. Reitsma requisitoir ne. mende, zeide, dat de belangrijke arbeid, in deze. zaak verricht, voor hen, di&#xA9; met dien arbeid bekend waren, althans deze voldoening heeft&#xBB; gebracht, dat z&#xE9;&#xE9;r belangrijke aanwijzingen tegen dezen bekl. zijn bijgebracht. Op enkele van de meest sprekende &#xAB;anwij&#xBB; zingen, reeds uitvoerig in het verslag van &#xF6;ea raadsheer-rapporteur medegedeeld, wenscht&#xBB; adv.-gen. nog de bijzondere aandacht van h&#xBB;fc Hof te vestigen. Zoo heeft bedoelde Richter op de meest stellige wijze ontkend, bekl. de opdracht tot het doen maken van he tbreekijzer te hebben gegeven. Ook de verklaringen van den man, di&#xBB; de effecten gedeeltelijk te gelde maakte, zijn van groot gewicht. Adv.-gen., bekl. een gevaarlijk' misdad achtende, die voor geen middel terugdc requireerde bevestiging v&#xBB;o het in sten aanleg gewezen vonnis. Mr. A. Kuind e r s. advocaat te Amsterdam, bekl.'s gekozen raadsman, achtte de aanwijzingen iegen bekl. niet van die kracht, dat daaruit klaar en duidelijk bekl.'s schuld aan het hem ten laste gelegde misdrijf i&#xBB; gebleken. E&#xE9;n voor &#xE9;&#xE9;n die aanwijzingen nagaande, betoogde pi., dat het logisch verband vaak ontbreekt. Na verschillende verklaringen en omstandigheden, die ten gunste van sijn cli&#xEB;nt getuigen, naar voren gebracht te hebben, stond pi. stil bij Richters verklaring, dat hij bekl. nooit had ontmoet, terwijl &#xAB;niks, naar'pi. bc* toogde, wel het geval moet zijn geweest. Wa* betreft de verklaring van getuige S-, die de effecten bewaarde, pi. trachtte de onbetrouw* baarheid van dien getuige en van zijn verklaringen aan te toonen. Deze getuig&#xBB; toch had e* persoonlijk belang bij, gelijk pi. uiteenzette, om bekl. voor den dader van de inbraai laten doorgaan. Voort&#xBB; wees pi. er op, dat bekl. geregeld tusschen Amsterdam en Rotterdam heen ert weer reisde, doch op den bewusten dag en avond niet door het trein personeel, noch door de per&#xBB; ronc&#xF3;ntroleurs, dio hem van aanzien moesten kennen, wns opgemerkt. PI. vroeg vrijspraak. .</p>
      <p>Diefstal in vereeniging.</p>
      <p>Door tweo personen is op don avond van 0 December j.l. met behulp van een valsehen sleutel of looper ingebroken iv den kei Prinsengracht 252, hoek Lauriergracht. Daar werd uit de toonbanklade f 2,31 i wegfenomen, en uit ten linnenkast en een buffotin 't opkamertje verschillende voorwerpen, deels voorwerpen van waarde o. a. een gouden dernes romontoir, twco&#xBB;gouaen ringen, i gouden 10-dollarstuk. Verdacht van dezen diefstal stonden gisteri voor do Vijfde Kamer terecht I Gooye* en J. de Wolf f, beidon recidivis-</p>
      <p>Uetuige De Gooyer toonde zich, ter terechtzitting en daarv&#xF3;&#xF3;r, als iemand wiens geheugen hem in betrekking tot dien avond totaal in den steek laat. Zijn mooder had hem uit naam van zijn zuster voor zijn Sinterklaas een gele portemonnaie gegeven en t-oen had zo gezegd: &#x201E;Ga toch wat zitten. Waarom loop je &#x201E;Want zo wist niet." zei beklaagde, &#x201E;dat ik 'savonds de gevangenis zou ingaan." Tusschen zijn vertrek uit huis en zijn binnenbrengen in de gevangenis scheen een lacune to bestaan.</p>
      <p>De doctoren Bonman en S n ij der s, als deskundigen gehoord, verklaren dat beklaagde wel tot de gedegenereerden behoort (zijn vader is 2 jaar krankzinnig geweest, zijn moeder was zenuwzwak); echter zijn er geen aanwijzingen, dat de beklaagde tijdens de insluiping krankzinnig was en dus ontoerekenbaar moet worden geacht. Uit het verhoor van een getuige-politieagent kt dat bij op den bewusten avond een viertal personen heeft, zien loopen, van wie De Wol f f &#x2014; beter bekend als Blommet je &#x2014; er &#xE9;&#xE9;n was. Getuige verhaalt verder, dat hij Blomruetje met de handen op den rug tegen de deur van het bewuste perceel beeft zien leunen, hetgeen hij wist, dat Biommetje's methode is om ongemerkt een slot open te werken. Een persoon met een grijze pet stond daarbij tegen een pothuis. Blommetie eu de beide andere persoueu zijn daarop doorgeloopen; de man met de grijze pet lic pook even we_r. kwam toen terug, ging zonder moeite den winkel binnen, en do agent liep &#x2014; h;j was in burgerkleeding en ongewapend &#x2014; naar het nabijzijnd politiebureau om hulp te halen. Men doorzocht het huis, en een brigadier vond don man met de grijze pet, &#x2014; beklaagde De Gooyer &#x2014; achter do toonbank. Hij wierp zich op den brigadier, toen die hem aanpakto en gooide hem op tien grond. De brigadier riep luidkeel* om hulp, dio weldra Vorschae&#xDF;, hem bevrijdde on D e Gooyer, &#xFC;ic hevigen tegenstand bood en groote kracht toonde, naar het bureau bracht. De Gooyer zei dadelijk aaa het politiebureau, toen men hem het gestelene vertoonde, dat 't van hem was, en wilde vorder niets meededen. &#x201E;Ik kan nu zeker wel weer gaan?' zei hij toen. Beklaagde Do Wolft (B_ommetj.v) vraagd zijnde, of hij iets op de verklaring van den agent heeft aan te merken, zegt, dat de , .!_._ hij tegen de bewuste deur &#x25A0;-&#x84; en als zijn verdediger, mr. I. Meyer, insisteert, blijkt dat de agent volhet oorspronkelijk proces-verbaal heeft laard dat het z&#xE9;&#xE9;r donker wa__- in den hock waar beklaagden stonden, zoodat hij uiet nauwkeurig kon zien w&lt;i irde. Op een vraag van De Goovor's verdediger, mr. Th. Muller Massis, vernemen wij van getuigen dat een der agenten met &lt;ieu wapenstok beklaagde hoofd heeft ge gen. L. nverklaringen blijkt de onnooaele houding van beklaagde onmiddellijk na zijn geboeid-zijn- De eu herhaai van den brigadier den wapens petrokken, ontkendo dit beslist. Verder blijkt, dat Bloinmetje den dag na den diefstal in de Oudebrugsteeg w; fceerd. Hij verklaarde, van niets to wei en, verrde dat hy met thuis was dien avond. De had hij op 't nachtslot gedaan. n vriend van Do Wolft, met wien hij n avond gewandeld had, en de vrouw van dezen vriend, bij wie hij oen kop koffie had ge-tronken, zeggen, dat JJ e Wol f f niet langer dan een kwartiertje zich uit hun gezoliT) heeft verwijderd in dat deel van den avond, waarin de dl lat&#xBB; had. De ambtenaar van het O. M., mr. vau Luyken Glas horst, betuigt zijjn tevredenneid over het optreden van dCn agent van ie van Waaye-n, die ook in zijn vrijen ijverig het openbaar belang diende. Do &gt;rdt doer bet l&gt;. M. ais siraulant beschouwd : en mocht zyn geestelijke toestand al _ovclg zi: n _.ag met den wapen"dan excuseert dit nog niet, wat hij v&#xF3;&#xF3;r ontving, deed. Het opeusiuiten d.&#xBB;or O e W olf f wordt waarschijnlijk, waarop Do Gooyer wel valsche sleutels zyn gevanruaar geen die pasten. De Wolft acht spretcer aan mededaderschap schi.i t de rechtbank met deze zienswijze met mee, dan toch althana aan medeplichtigheid. Hij eischt voor ieder beklaagde een gevangenisstraf van vijf jaar. D&#xBB; verdediger, mr. Th. Muller Massis, meent dat do c-erste beklaagde zal kunnen worden veroordeeld wegens diefstal, verzwaard door recidive. Wat do toebrengmg van den slag met den wapenstok betreft, als posterieur aan de daad kan d-eze zeker niet als verzachtende omstandigheid gelden ; alleen heelt verdediger het gereiovetsrd om niet beklaagde&#xBB; houding van tnans geh&#xE9;&#xE9;l aan simulatie toe te icnryvtn. Deae beklaagde heeft . noodig: gedwongen wwk onder zoo normaal mogeiyKc omstar. heden &#x2014;helaas zal hij dit volgen&#xBB; ons recht niet wel opsiuiting cio het individu zal vernietigen. Pleiter gaat vervolgens do omstandigheden van het leven vau beklaagde na, aan de hand van het rapport van deskundigen. Zijn veder was lepileptitus van zijn 16e jaar af, nu al 23 jaar verpleegd in een krankzinnigengesticht. De moeder, door den val van een schuur spoedig niet meer in staat voor zich zelf te zorgen, had spoedig zijn hulp bij 't werk noodig. Sedert hij in Amsterdam kwam, werd zyn leven een aaneenschakeling van ongelukken en driftbuien tn hij komt met slechte ka&#xEF;neraden in aanraking. &#x201E;Zoo kon het niet missen, dat hij reeds vroeg met den strafrechter iv aanraking kwam , zegt het rapport ter Alterur non datur. Hn kwam ook in den kelder op de Nieuwtnarkt; daar, door het verdorven voorbeeld van die daar vertoeven, leerde hy veel kwaad. Op zijn l-sde jaar werd hij dan ook voor 't eerst gestraft; en toen hij zijn straf uitge- , diend had kon hg behoorlijk betalend werk krijgen op een suikerfabriek. Had hij' dit wera kundon volhouden, dan was hij misschien voor zijn laven gered geneest. Maar bij was zoo verzwakt uit de gevangenis gekomen, dat hij niet tot dit werk in staat was. Moreele gevoel was verzwakt", heet hot in 't rapport. Op zijn 17de jaar wordt hij weer gearresteerd &#x2014; en onverschilligheid had zich nu van hem meester gemaakt. Hij verlangde, dat hij dood was, waar'leven voor hem misdoen en lijden beteekende. Maar er is nog iet&#xBB;, er loopt door zijn heele leven een draad van verleiden. Als hij naaat een ander staat in de bank der beklaagden, is telkens die ander de aanstichter; en hij de uitvoerder, omdat hij alles durft en zoo siera &#xBB;. De taak der Becbtbank: het opleggen der &#xAB;traf, is &#xAB;*1 uiterst moeilijk. De verdediger beveelt de rechtbank overweging van de levensgeschiedenis van beklaagde aan. Mr. Meyer, de verdediger van Os Wolf f, wijst er op, dat ai.s beklaagde niet Blnmraetje was, er zelfs waarschijnlijk niet eens een vervolging tegen hem zou zijn ingesteld. Pleiter heeft geen bewijzen gehoord voor de beschuldiging, dat aijn cli&#xEB;nt het slot heeft opengemaakt. Zeer uitvoerig argumenteert pleiter voorts tegen de beweringen van den agent, en betoogt dat deze van de plaats waar hij stond, niet gezien kan hebben, wat hrj zoo uitvoerig beschreef. Wat het O. M. subsidiair ten laste legt; op den uitkijk staan, ook dit meet wel, naar de beschrijving een zonderlinge &#x201E;op-denmtkijk-abanerjj" zijn geweest; z&#xF3;&#xF3; weinig bewijsbaar, dat, zelfs een &#x84;Blommet je" op dien grond met zal kunnen worden veroordeeld. Op dezen grond vraagt pleiter vrijspraak; ook e-rop wijzend hoe zijn c&#xFC;&#xEB;nt na 5 jaar cellulair gezeten te hebben, geestelijk en lichamelijk gebrokefi, en vol afschuw voor de gevangenis is ontslagen. Een veroordeding van 5 jaar opnieuw staat gelijk met een doodvonnis; ook dit zal de Rechtbank moeten overwegen. Het O. M. repliceert. Muller Massis en mr. Meyer dupliceeren. Uitspraak over 1-1 dageu.'</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
